\par Пусть расстояние между опорами качелей равно $x$, длина левых качелей $2l_1$, длина правых качелей $2l_2$. В условии сказано, что когда к точке $A$ приложена сила $F$ вверх, система находится в равновесии, если к точке $B$ приложена сила, значение которой находится в интервале от $F/2$ до $4F$. Рассмотрим два крайних случая:
\par К точке $B$ приложена сила $4F$, причём если эта сила станет больше, система выйдет из равновесия начав движение относительно точки ${L}$ (см рис). Оба плеча правых качелей равны $l_2$, поэтому достаточно правила рычага для левых качелей
\begin{equation}\label{eq:s08-3s-1}
	F \cdot l_1 = 4F \cdot (x - l_2)  .
\end{equation}
\par К точке $B$ приложена сила $F/2$, причём если эта сила станет меньше, система выйдет из равновесия, начав движение относительно точки ${R}$. 
Оба плеча левых качелей равны $l_1$, поэтому опять достаточно только одного правила рычага, но на этот раз для правых качелей 
\begin{equation}\label{eq:s08-3s-2}
	F \cdot (x - l_1) = F/2 \cdot l_2.
\end{equation}

Из уравнения  (\ref{eq:s08-3s-2}) 
\begin{equation}
	l_2 = 2 \, (x - l_1),
\end{equation}
подставляя это в (\ref{eq:s08-3s-1}) получим
\begin{equation}
	F \cdot l_1 = 4F \cdot (x - 2\,(x - l_1) ) = 4F \cdot(2 l_1 - x),
\end{equation}
откуда
\begin{equation}
4 x = 7 l_1  \Rightarrow x = \frac{7}{4}l_1 = 7~\text{м}.
\end{equation}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 1.5]
	\pgfmathsetmacro{\a}{65};
	\draw [platform] (.7,0) to (.3,0);
	\draw [platform](-.6,0) to (-1,0);
	\draw [rounded corners = 1pt, thick] 
		(-.8, .3) to ++ (.1, -.3) to ++ (-.2,0) to (-.8, .3)
		(.5, .2) to ++ (.1, -.2) to ++ (-.2,0) to (.5, .2);
	\draw [thick] 
	         (-.8 - .8, .3) rectangle ++ (1.6, .1)
		     (.5 - 1, .2) rectangle ++ (2, .1);
		\fill[black] (-.5, .25) circle (.8mm) node [below right] {$L$};
    	\fill[black] (-.8 - .8, .35) circle(0.8mm) node [left] {$A$};
    	\fill[black] (.5 + 1, .25) circle(0.8mm) node [right] {$B$};
    \draw [->, thick, dashed] (-.05, .35) arc (0:\a:.8);
    \draw [->, thick, dashed] (-1.6,.35) arc (180:180+\a:.8);
    \draw [->, thick, blue, dashed] (1.5, .25) arc (0 : - \a : 1);
    \draw [->, thick, blue, dashed] (-.5, .25) arc (180 : 180 - \a : 1);
    \draw [->, very thick] (1.5, .25) to node [pos=.8, right] {$4F$} ++ (0, -1) ;
    \draw [->, very thick] (-1.6, .35) to node [pos=.8, right] {$F$} ++ (0, .5);
    \draw [<->, thick] (-.8, -.5) to node [midway, below] {$x$} (.5, -.5);
    \draw [dashed] (-.8,.35) to (-.8, -.5) (.5, .25) to (.5, -.5);
\begin{scope}[shift = {(5,0)}]
	\pgfmathsetmacro{\a}{-65};
	\draw [platform] (.7,0) to (.3,0);
	\draw [platform] (-.6,0) to (-1,0);
	\draw [rounded corners = 1pt, thick] 
		(-.8, .3) to ++ (.1, -.3) to ++ (-.2,0) to (-.8, .3)
		(.5, .2) to ++ (.1, -.2) to ++ (-.2,0) to (.5, .2);
	\draw [thick] 
	         (-.8 - .8, .3) rectangle ++ (1.6, .1)
		     (.5 - 1, .2) rectangle ++ (2, .1);
		\fill[black] (0, .25) circle (.8mm) node [above=.2] {$R$};
    	\fill[black] (-.8 - .8, .35) circle(0.8mm) node [left] {$A$};
    	\fill[black] (.5 + 1, .25) circle(0.8mm) node [right] {$B$};
    \draw [->, thick, dashed] (-.05, .35) arc (0:\a:.8);
    \draw [->, thick, dashed] (-1.6,.35) arc (180:180+\a:.8);
    \draw [->, thick, blue, dashed] (1.5, .25) arc (0 : - \a : 1);
    \draw [->, thick, blue, dashed] (-.5, .25) arc (180 : 180 - \a : 1);
    \draw [->, very thick] (1.5, .25) to node [pos=.8, right] {$F/2$} ++ (0, -.5) ;
    \draw [->, very thick] (-1.6, .35) to node [pos=.7, left] {$F$} ++ (0, 1);
    \draw [<->, thick] (-.8, .9) to node [midway, above] {$x$} (.5, .9);
    \draw [dashed] (-.8,.35) to (-.8, .9) (.5, .25) to (.5, .9);
\end{scope}

\end{tikzpicture} 
\end{center}
\answer{Расстояние между опорами качелей равно $7$~\text{м.}}
